# بازنوشتن تاریخچه

در گیت دستورهایی وجود دارد که باهاشان می‌توان تاریخچه کامیت‌هایمان را بازنویسیم.

## دیدن تاریخچه‌ی جابجایی اشاره‌گرها

در گیت کامیت‌های بدون استفاده تنها پس از گذشت زمان زیاد توسط زباله‌روب (garbage collector) حذفیده می‌شوند هرچند در تاریخچه نموده نمی‌شوند. برای دستیابی به کامیت‌ها می‌توان از فرمان زیر استفید:

```shell
# To see how the HEAD pointer has moved in the history
git reflog

# To see how other pointer has moved in the history
git reflog show <branch_name>
```

## اصلاحیدن کامیت

در گیت می‌توان محتوا یا پیام هر کامیتی را ویرایید؛ به این مفهوم که هر کامیت یه پساریک از کامیت‌ها را می‌توان بدون بروز گسستگی در کمیت‌های پساریک‌اِ، ویرایید.

**نکته.** چون کامیت‌ها در گیت دگرش‌ناپذیر هستند، ویراییدن کامیت درواقع باعث ایجاد یه کامیت جدید می‌شود.

### اصلاحیدن آخرین کامیت

برای اصلاحیدن پیام یا محتوای آخرین کامیت از یکی از روش‌های زیر می‌استفیم:

```shell
git commit --amend
# OR
git reset --mixed
```

### اصلاحیدن هر کامیتی

روندکار اصلاحیدن هرکامیتی با استفیدن از `git rebase -i <commit_id>`:

1. تعیین کامیت‌هایی که می‌خواهیم بویراییم در فایل `git-rebase-todo` باز شده؛
2. ویرایش محتوا و کامیتیدن با دستور `git commit --amend`;
3. ادامیدن تا پایان کار با دستور `git rebase --continue`;

```shell
# 1. Rebase the commits interactively
git rebase -i <commit_id>
# 2. After edit necessaries changes, we
git commit --amend
# 3. After commit to continue rebasing
git rebase --continue

# To abort the operation
git rebase --abort
```

**توجه.** این همانند اینه انگار تغییرها نسبت به یه کامیت ویراییده جدید باز محاسبه شوند.

## انداختن کامیت

برای حذف یه کامیت تنها کافیه از دستور `git rebase -i` باستفیم و در فایل `git-rebase-todo` کامیت مورد نظر را بحذفیم یا عمل `drop` را برایش بتعیینیم. و همانند اصلاحیدن کامیت پیشرویم.

## بازرتبیدن کامیت‌ها

برای این کار تنها کافیه ترتیب کامیت‌ها را در فایل `git-rebase-todo` بازرتبیم.

## ترکیبیدن کامیت‌ها

برای این کار کافیه عمل موردنظر برای کامیتی که می‌خواهیم با کامیت پیشین‌اش ترکیبیده شود را `squash` بتعیینیم.

## قسمیدن کامیت

برای این کار کافیه عمل موردنظر برای کامیتی که می‌خواهیم با کامیت پیشین‌اش ترکیبیده شود را `edit` بتعیینیم و پس از ویرایش و کامیتیدن به دگرشالودن بادامیم.
